**第5軍**為[大日本帝國陸軍中之一](../Page/大日本帝國陸軍.md "wikilink")[軍](../Page/军_\(军队\).md "wikilink")。

為[關東軍隷屬之](../Page/關東軍.md "wikilink")[第1方面軍所属之一軍](../Page/第1方面軍_\(日本軍\).md "wikilink")。主要在守備[滿洲東部](../Page/滿洲國.md "wikilink")。在[滿洲之戰中](../Page/八月風暴行動.md "wikilink")，一面與[蘇聯红軍交戰](../Page/蘇聯红軍.md "wikilink")，一面掩護滿洲地區的日本住民撤走。在與蘇聯红軍之第1極東方面軍第5軍交戰中接到停戰命令。

## 軍概要

  - [通稱號](../Page/通稱號.md "wikilink")：城(集團)
  - 編成時期：昭和12年12月8日
      - 戰闘序列解除：昭和13年12月15日
  - 再編成：昭和14年5月19日
  - 最終位置：[滿洲](../Page/滿洲國.md "wikilink")・[東安省](../Page/東安省.md "wikilink")[鶏寧縣](../Page/鶏寧縣.md "wikilink")
  - 上級部隊：[關東軍](../Page/關東軍.md "wikilink")[第1方面軍](../Page/第1方面軍_\(日本軍\).md "wikilink")

### 司令官

  - （兼任）[古荘幹郎](../Page/古荘幹郎.md "wikilink")：[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")12年12月8日
    - 昭和13年12月15日／中將
  - [土肥原賢二](../Page/土肥原賢二.md "wikilink")：昭和14年5月19日／中將
  - [波田重一](../Page/波田重一.md "wikilink")：昭和15年9月28日／中將
  - [飯村穣](../Page/飯村穣.md "wikilink")：昭和16年10月15日／中將
  - [上村利道](../Page/上村利道.md "wikilink")：昭和18年10月29日／中將
  - [清水規矩](../Page/清水規矩.md "wikilink")：昭和19年6月27日／中將

### 參謀長

  - （兼任）[秦雅尚](../Page/秦雅尚.md "wikilink")：昭和12年12月8日 - 昭和13年2月26日／少將
  - [倉茂周蔵](../Page/倉茂周蔵.md "wikilink")：昭和14年5月19日／少將
  - [牧野四郎](../Page/牧野四郎.md "wikilink")：昭和15年3月9日／少將
  - [田坂専一](../Page/田坂専一.md "wikilink")：昭和16年4月21日／少將
  - [稲田正純](../Page/稲田正純.md "wikilink")：昭和17年7月1日／少將
  - [片岡董](../Page/片岡董.md "wikilink")：昭和18年2月22日／少將
  - [河越重定](../Page/河越重定.md "wikilink")：昭和19年8月3日／少將

### 其它職位

  - 參謀副長

<!-- end list -->

  - 稲田正純：昭和16年7月7日 - 昭和17年7月1日／大佐（昇格為參謀長）

<!-- end list -->

  - 高級參謀

<!-- end list -->

  - 柏田秋治：（大佐、陸士33）

<!-- end list -->

  - 情報參謀

<!-- end list -->

  - 前田忠雄：（中佐、陸士43）

<!-- end list -->

  - 參謀

<!-- end list -->

  - 佐藤豊：（少佐、陸士46）
  - 月岡貞紀：（少佐、陸士46）

<!-- end list -->

  - 兵器部長

<!-- end list -->

  - [中楯弘観](../Page/中楯弘観.md "wikilink")：昭和20年1月20日／少将

<!-- end list -->

  - 經理部長

<!-- end list -->

  - 江間健治：昭和19年8月25日／主計大佐

<!-- end list -->

  - 軍醫部長

<!-- end list -->

  - 佐藤俊二：昭和19年3月1日／軍医少将

<!-- end list -->

  - 獸醫部長

<!-- end list -->

  - 飯塚和吉：昭和19年5月1日／獣医大佐

<!-- end list -->

  - 法務部長

<!-- end list -->

  - 高橋俊士：昭和19年3月1日／法務中佐

### 終戰時隸屬部隊

  - [第124師團](../Page/第124師團.md "wikilink")
      - 歩兵第271連隊
      - 歩兵第272連隊
      - 歩兵第273連隊
  - [第126師團](../Page/第126師團.md "wikilink")
      - 歩兵第277連隊
      - 歩兵第278連隊
      - 歩兵第279連隊
  - [第135師團](../Page/第135師團.md "wikilink")
      - 歩兵第368連隊
      - 歩兵第369連隊
      - 歩兵第370連隊
  - 第15國境警備隊
      - 砲兵隊
      - 第9遊撃隊
      - 獨立速射砲第31大隊
      - 野戰重砲兵第20連隊
      - 獨立重砲兵第5大隊
      - 獨立重砲兵第8大隊
      - 迫撃第13大隊
  - 第1工兵隊
      - 獨立工兵第18連隊
      - 第3野戦築城隊
      - 電信第46連隊

<!-- end list -->

  - 陸軍病院等

<!-- end list -->

  - 關東第32陸軍病院
  - 關東第34陸軍病院
  - 關東第37陸軍病院
  - 關東第63陸軍病院
  - 關東第66陸軍病院
  - 關東第66陸軍病院
  - 關東第68陸軍病院
  - 關東第73陸軍病院
  - 關東第74陸軍病院
  - 關東第78陸軍病院
  - 關東第79陸軍病院
  - 關東第80陸軍病院
  - 第20軍馬防疫廠
  - 第17野戰兵器廠
  - 第17野戰自動車廠
  - 第17野戰貨物廠
  - 獨立輜重兵第64大隊
  - 第19兵站衛生隊
  - 第45野戰道路隊

## 參考文獻

  - [秦郁彦編](../Page/秦郁彦.md "wikilink")《[日本陸海軍總合事典](../Page/日本陸海軍總合事典.md "wikilink")》第2版、[東京大學出版會](../Page/東京大學出版會.md "wikilink")、2005年。
  - 外山操、森松俊夫編著《[帝国陸軍編制總覽](../Page/帝国陸軍編制總覽.md "wikilink")》[芙蓉書房出版](../Page/芙蓉書房出版.md "wikilink")、1987年。

## 關連項目

  - [軍事單位](../Page/軍事單位.md "wikilink")
  - [大日本帝國陸軍師團列表](../Page/大日本帝國陸軍師團列表.md "wikilink")

## 外部連結

  -
  - [帝國陸軍～その制度と人事～](https://web.archive.org/web/20080411094145/http://imperialarmy.hp.infoseek.co.jp/)

  - [日本陸海軍事典](https://web.archive.org/web/20100516180653/http://homepage1.nifty.com/kitabatake/rikukaiguntop.html)

[category:軍 (日本陸軍)](../Page/category:軍_\(日本陸軍\).md "wikilink")